\noindent {\LARGE \textbf{Ringraziamenti}}
\vspace{.05\textheight}

\noindent Vorrei dedicare le prossime righe a tutte le persone che mi hanno sostenuto, direttamente o indirettamente, durante il mio percorso di vita.
\newline\newline
Voglio ringraziare la mia famiglia, con tutto il cuore. Quando decisi di intraprendere questo percorso, di virare dalla rotta da me precedentemente considerata, voi ci siete stati e mi avete sostenuto, in tutti i sensi. Non potete sentire ciò che sento perché l'empatia è l'illusione di provare ciò che un'altra persona prova, ma sappiate che, nel momento in cui sto scrivendo questa dedica, e in tantissimi dei momenti che hanno caratterizzato questo viaggio, ho e ho avuto il cuore ricolmo di gratitudine. Grazie.
\newline\newline
Ti ringrazio Cox per avermi spalleggiato in questo lungo context switch e per avermi spronato, in via indiretta, a dare il meglio di me. Ti ringrazio per avermi offerto un infanzia degna di essere vissuta e soprattutto, di esserti preso la parte più noiosa dello sviluppo software! <Kiss><Kiss> Ringo
\newline\newline
(M)artina, che dire, ti dico grazie perché mi sei sempre stata accanto, con il tuo fare giocoso hai ispirato il meglio in me. Ora sono come una primogem che cade dal cielo... con che colore mi vedi? Nah, non importa, sappi che quello che penso di te è e sarà sempre questo: Sei una persona speciale e ti voglio e vorrò sempre bene, qualunque cosa tu faccio, dovunque tu sia.
\newline\newline
Mamma, voglio ringraziarti per quello che hai fatto e per quello che fai tutti i giorni per me. La vita ci ha offerto alti e bassi, e nonostante tutto tu sei stata in grado di risorgere da ogni caduta. Ti ammiro per la tua tenacia, perché non è una qualità da poco. Da te ho ricevuto tanto, l'affetto di una madre, la comprensione di una madre e l'insegnamento che tutto, in fin dei conti, può essere messo in dubbio!. Ti voglio un mondo di bene.
\newline\newline
Papà, voglio ringraziarti con tutto il cuore, non sono un grande scrittore, ma spero che le mie poche parole sgrammaticate possano farti capire quanto io sia fiero di te. Sei la persona che ha e continua ad ispirare la mia vita e penso che questo sia tutto ciò che un padre possa mai volere. Ti ringrazio per il tuo sostegno costante, per la tua capacità di capirmi e per la tua immancabile grinta che ha fatto di me ciò che sono ora. Ti voglio un mondo di bene.
\newline\newline
Voglio ringraziare tutti i miei zii, zie, cugini e cugini. Siete parte di ciò che ha contribuito a rendere me ciò che sono ora e grazie al vostro sostegno e affetto, ho vissuto grandi momenti. Siete una parte importante, una parte che associo sempre alla festa e ai momenti felici. Vi ringrazio per essere rimasti coesi gli uni con gli altri perché, grazie a voi, ho potuto apprezzare a pieno il concetto di famiglia.
\newline\newline
Voglio ringraziare anche te Sonia! Si si, ora ti faccio piangere un po'! Già fatto? È stato facile. Sul serio, magari pensi di non esserlo stato ma lascia che ti contraddica, sei stata davvero importante per me. Grazie per avermi offerto cosi tanto, senza che io potessi fare altrettanto per te. Sappi che mi ricordo di tutto il bene che ricevo. Sei una persona vera, una Donna vera (altro che rose villein!) e sono contento di poter apprezzare la tua grazia e fermezza da cosi vicino. Ti voglio tanto bene.
\newline\newline
Ai miei nonni, vi voglio bene e vi ringrazi per aver creduto in me. La distanza non vi ha impedito di dimostrarmi il vostro affetto e appoggio. Nonna ti ringrazio per tutto quello che mi hai dato: un letto dove dormire, tanto amore e pranzi e cene buonissime. Sei un'artista in quello che fai, oltre che una nonna esemplare, e sappi che io ti voglio e vorrò sempre un mondo di bene. Nonno, i tuoi racconti sono l'esperienza di una vita vissuta a pieno e io sono grato di aver avuto modo di imparare dal tuo vissuto. Mi hai insegnato ad avere grinta (e fede) e a non mollare mai (e ad anticipare il pericolo quando guido!). Tu, prima di mio padre, hai reso il nostro cognome degno di rispetto, e io mi impegnerò a fare altrettanto.
Ringrazio tutti i miei colleghi di università: Mike, Fra, Leo, Mario, GC, Romanella, CruCru e Giuseppe. Senza di voi starei ancora facendo ricerca operativa all'ombra di qualche banco! Sul serio siete stati una spalla importante e voglio esprimevi tutta la mia gratitudine per quello che avete rappresentato per me. Voi avete reso questo viaggio veramente speciale.
\newline\newline
Voglio ringraziare i miei patini, Roberto e Milena, e ovviamente la zia Angelina! Come avrei fatto senza di voi? Grazie per avermi sostenuto, davvero. Seppure non ci vediamo sempre so di poter contare su di voi, e sul vostro affetto. Spero un giorno di poter ricambiare quanto mi avete, e state dando. Vi voglio bene.
\newline\newline
Voglio ringraziare i miei (per sempre) coinquilini! \newline\newline
Jonathan, meglio usare il nome piuttosto che il soprannome. Sai bene, meglio di molti, quanto sia solitario e schivo, ma nonostante questo e le nostre stranezze abbiamo legato davvero tanto. Sei stato un tassello chiave nella mia crescita e ho piacere di pensare che anche io lo sia stato per te. Ti voglio bene, sul serio, perché ci siamo dimostrati quanto a fondo siamo simili e quanto profondamente siamo diversi. Sei l'unica persona con cui condivido il peso e la leggerezza del verbo. Come conoscitori della vera verità, possiamo camminare tranquilli sulla terra, sempre pronti a dare una spiegazione, consapevoli che non saremo mai in grado di darne una. Nel frattempo, magari, ci inventeremo qualcosa che sia meglio del Buddismo.
\newline\newline
Pink, perché mi odi? :P Voglio prendere questo spicchio di carta per ringraziarti, per la tua presenza, per le chiacchierate che ci siamo fatti, per i momenti in bici e le insalate di riso che mangiavamo con gusto. Sei stato prezioso nel mio percorso, un mentore che ho mancato di cerimoniare come si deve e perciò lo voglio fare ora. Il valore di una persona è definito da quello che fa per gli altri, e tu per me hai fatto tanto. Ah, grazie a te posso dire "I use arch btw" in giro.
\newline\newline
Lelio, come ci sei finito qui? Non serve che te lo chieda, credimi, anche il poco tempo che abbiamo passato assieme mi ha fatto affezionare. Sei una persona estremamente piacevole da avere attorno. Perciò voglio ringraziare anche te, perché anche se per poco abbiamo avuto modi di legare. Abbiamo fatto squadra in più di un'occasione e grazie a questo abbiamo sconfitto alcuni mostri sacri \textit{*cough*} \textit{*cough*} fisica... che molti si sognano di superare con un così gradevole supporto. Sei stata una presenza rinfrescante, e nei miei ultimi giorni ad Isernia, ho rimpianto di non aver potuto passare più tempo con te
\newline\newline
Mi caro amico Mike, siamo stati l'uno a fianco dell'altro per tanto tempo e abbiamo condiviso molte giornate assieme. Abbiamo visto cose interessanti (come sono scomparsi quei bicchieri sulla tettoia del terminal?) e condiviso risate, grigliate e ragionamenti tutt'altro che scontati. Ti ringrazio per avermi regalato tutto questo, e per avermi sostenuto comunque anche quando non potevamo vederci. Sei ciò più desidero in un amico.
\newline\newline
Lucchetto, ti voglio ringraziare per tutto ciò che ha fatto per me nel corso del tempo.  Grazie per avermi tenuto compagnia, quando potevi e quando non potevi, per aver condiviso con me parte della tua vita e per avermi fatto capire il valore di un amico. Sei una persona speciale e ti voglio bene.
\newline\newline
Francesco tu e io abbiamo condiviso tante cose, il turbinio delle superiori, e la calma dei prati su a Kingswood eight. Ci siamo tenuti l'un l'altro sui binari e per questo non posso che dirti grazie. Sei stato la mia spalla e la persona che mi ha aiutato a superare i momenti più difficili. Compagno di strada e ora compagno di università. Credo proprio di doverti dire grazie perché è anche grazie a te che sono qui, tutto intero, a smanettare con il software.
\newline\newline
Al mio amico Marco. Sei stato prezioso nella mia infanzia, mi sei stato vicino nei momenti più bui della vita, senza chiedere nulla in cambio. Sei una persona di grande importanza e ti voglio bene. Grazie per tutti i momenti che abbiamo passato a bighellonare assieme, per avermi spalleggiato anche quando chi consideravo amico si preoccupava bene di fare il contrario di ciò che un amico fa. Ti voglio bene, e spero quanto prima di spaccarmi con te a black ops zombie.
\newline\newline
Pascarella, voglio ringraziarti di vero cuore per essere stato parte della piccola cerchia di persone che ha reso la mia adolescenza memorabile. Con te ho condiviso molto, dai momenti di riflessione, alle pazzie, alle passeggiate di notte a Largo Zullo. E' anche grazie a te che sono ciò che sono. Sei stato cruciale nel mio percorso e sono convinto che lo sarai ancora. La nostra amicizia è davvero speciale perché io e te siamo, in fin dei conti, l'uno l'opposto dell'altro e nell'anomalia che ci lega trovo si nasconda l'affascinante natura dei rapporti umani.
\newline\newline
Ringrazio il mio amico Albio, sei una delle persone che ricordo con più gioia. Quando ti penso non posso fare a meno di ripensare al momento in cui, alla fine dell'ora di cucina, il professore Serafino ti ha trovato intento a fustigare Vittorio con una cinta. Questa immagine per me sintetizza i nostri anni alle superiori, eccentrici eppure bellissimi. Sei esempio di stile ed eleganza, così caratteristico da non poter essere dimenticato. Graze per avermi insegnato la vera elegance.
\newline\newline
Ringrazio anche tutti i miei amici delle superiori. Voi siete stati una delle parti più importanti della mia vita perché avete cambiato in meglio ciò che pensavo delle persone. Grazie per avermi accettato, per avermi permesso di esprimere ciò che ero e in parte ciò che sono ancora. Voi avete cambiato la mia vita e spero anche io di aver cambiato la vostra.
\newline\newline
Ringrazio tutte le persone che mi sono state vicine nella mia vita in Irlanda. Leanda per avermi accolto nella sua casa, Dave, Antonella, Irina, Alessandro, Ricardo, e Martina, voi siete i protagonisti di uno dei momenti più duri e più belli della mia vita e vi ringrazio per averlo reso indimenticabile. Siamo stati un gruppo, una squadra e poi una famiglia vera e propria. Grazie Mary per aver mosso il mio cuore. Grazie anche te Mike, il nostro periodo li a è stato unico anche grazie a te. Grazie Riky e Leo, senza di voi non conoscerei munchkin, e non avrei dei cosi bei ricordi del mio ultimo periodo li in Irlanda.
\newline\newline
Ringrazio tutti i miei professori, in particolar modo il professore Scalabrino che è stato fonte di ispirazione e il correlatore Antonio Vitale che mi ha seguito con dedita pazienza. Un grazie va anche al professor Oliveto, perché grazie a lei, ho avuto il la fortuna e l'onore di appassionarmi al mondo della programmazione e dell'informatica. Ringrazio anche lei, professore Capobianco, per avermi mostrato come può essere complessa e allo stesso tempo affascinante la matematica, e per avermi insegnato la forma e l'eleganza del rigore matematico. Ringrazio anche, in particolar modo, il professore Gennaro Parlato, perché grazie a lei ho ricevuto la capacità di astrarmi da ogni tecnologia, e funzionare solo a logica. Ringrazio la professoressa Troncaceli perché mi ha sempre supportato nell'elettrizzante, seppur breve, periodo di rappresentante del corpo studentesco. Ringrazio tutti gli altri professori, i membri dell'UGO e tutto il corpo docenti. Di meriti ne siete pieni. Sono grato di avervi permesso di essere miei maestri.
Ringrazio tutto lo staff dell'università, che nell'ombra ha permesso che tutto ciò potesse esistere. Grazie per il vostro lavoro, perché senza di voi non sarei qui a scrivere queste righe.
\newline\newline
Dunque grazie a tutti voi.\newline
Che possiate raggiungere tutti i vostri obiettivi.\newline
Ad ogni costo, con ogni mezzo.
\newline

\begin{center}
	\textit{"You keep moving forward. Even if you die. Even after you die."}
\end{center}

